---
title: Atari 2600 Vídeo Remix
---

<div class="alert-danger" style="padding-left: 10px; padding-right: 10px">
See also the website: [atari2600.4two.art](https://atari2600.4two.art)
</div>

A obra **Atari 2600 Vídeo Remix** é composta de um conjunto de vídeos-remix com aproximadamente 1 minuto e
40 segundos cada vídeo, contendo trechos dos jogos como Pitfall!, Enduro e
River Raid mixados com imagens e vídeos que remetem a cidades Brasileiras em
seus primeiros anos de existência e construção, os vídeos possuem trilha sonora
produzida com samples (amostras) de sons dos próprios jogos composta com
programação algorítmica e live coding.

Ano de criação: 2019.

## Cidade: Brasília

Brasília em sua época de construção e primeiros anos da cidade, anos 50 e 60,
remixada com os jogos Pitfall!, Enduro e River Raid.

### Vídeo 1: Atari 2600 Vídeo Remix - brasilia-pitfall (remix)

* Duracao: 00:01:41

<iframe class="youtube" src="https://www.youtube.com/embed/FZ8CqPFrLgo?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

Pitfall! é um jogo eletrônico lançado pela Activision para o Atari 2600
em 1982. É um dos jogos mais vendidos para o Atari 2600, com mais de 4
milhões de cópias vendidas [[1]][1].

As imagens utilizadas no vídeo remix são parte do acervo público nacional e
dizem respeito a momentos da construção de Brasília entre os anos de 1956 a
1960 [[2]][2] [[3]][3] [[4]][4] [[5]][5].

* Submetido ao festival [16th Juan Downey Award - Open Call](https://expcinema.org/site/en/call/16th-juan-downey-award-open-call) em 15 Junho de 2022.
* Sunmetivo ao festival [Stuttgarter Filmwinter - Festival for Expanded Media](https://expcinema.org/site/en/call/36-stuttgarter-filmwinter-festival-expanded-media) em 15 de Junho de 2022.
* Submetido ao festival online `/’fu:bar/` 2023 em Zagreb (Croatia) na categoria `Glitch ART / TEXT / CODE` (ART: Glitch Digital Media Object (e.g. Image, Sound, Web, Video, etc.)) em 31 de Julho de 2023.
  * Aceito em 29 Setembro 2023, resultado divulgado no portal do evento em https://fubar.space/2023/expo-art

### Vídeo 2: Atari 2600 Vídeo Remix - brasilia-enduro (remix)

<iframe class="youtube" src="https://www.youtube.com/embed/06XTHxdDoh0?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

Enduro é um jogo de Videogame produzido pela Activision em 1983 para
o console Atari 2600. Foi um dos últimos sucessos do Atari antes da
crise na indústria eletrônica entre 1983 e 1984 [[6]][6].

Os vídeos utilizados em conjunto com o jogo são registros da prova
de automobilismo "1000 KM DE BRASÍLIA" realizada em 1962 na cidade de
Brasília, considerada uma das provas mais tradicionais do automobilismo
Brasileiro [[7]][7].

### Vídeo 3: Atari 2600 Vídeo Remix - brasilia-riverraid (remix)

<iframe class="youtube" src="https://www.youtube.com/embed/lplWAzbo9Xo?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

River Raid é um jogo de Video game para o console Atari 2600, criado por Carol
Shaw, da empresa Activision, em 1982. É considerado um clássico e um dos jogos
mais populares de seu tempo. A versão do jogo para Atari 2600 vendeu um milhão
de cópias, sem contar cópias não autorizadas e cartuchos com vários jogos [[8]][8].

As fotos de Brasília utilizadas na construção deste vídeo retratam locais
característicos da cidade numa visão aérea, entre as décadas de 50 e 60. As
imagens são em sua maioria do Arquivo Público do DF [[9]][9].

## Cidade: Salvador

Salvador em seus primeiros registros fotográficos incluindo pontos históricos
da cidade como o Antigo Convento das Mercês em 1862, Elevador Lacerda em 1875,
Corredor da Vitória em 1925 e o Porto da Barra em 1930, entre outros registros,
os jogos remixados com Salvador são Keystone Kapers, Pac-Man e MegaMania.

### Vídeo 4: Atari 2600 Vídeo Remix - salvador-keystonekapers (remix)

<iframe class="youtube" src="https://www.youtube.com/embed/sxSzEqScqHE?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

Keystone Kapers é um jogo da plataform Atari 2600 publicado pela Activision em
1983, o jogo é baseado na série de filmes do cinema mudo Keystone Cops de Mack
Sennett, no Brasil, foi um dos jogos mais famosos do Atari e era conhecido como
o jogo do "Polícia e Ladrão" [[10]][10].

Fotos do projeto Guia Geográfico - Salvador Antiga [[13]][13].

### Vídeo 5: Atari 2600 Vídeo Remix - salvador-megamania (remix)

<iframe class="youtube" src="https://www.youtube.com/embed/sOMDH7Jdp4o?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

MegaMania é um dos mais conhecidos jogos de tiro para o Atari 2600, lançado
pela Activision em 1982 [[11]][11].

Fotos do projeto Guia Geográfico - Salvador Antiga [[13]][13].

### Vídeo 6: Atari 2600 Vídeo Remix - salvador-pacman (remix)

<iframe class="youtube" src="https://www.youtube.com/embed/WCcS0lY_eUE?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

Pac-Man é um jogo eletrônico desenvolvido e publicado pela Atari em Março de
1982, para a plataforma Atari 2600, baseado no famoso fliperama homônimo da
Namco, o jogo vendeu 7 milhões de cópias, se tornando o jogo mais vendido do
Atari 2600, assim como o jogo de console mais vendido da história até a época
[[12]][12].

Os vídeos são registros do carnaval de Salvador de 1974.

## Agradecimentos

Agradeço aos amigos [Prezi][prezi] e [José Flávio][ze] pelo incentivo e pelas ótimas idéias e
sugestões de melhorias nos vídeos; ao amigo [Biophillick][biophillick] pelo espaço e
visibilidade dada a obra em sua galeria [ArquiBrasília][arquibrasilia]; ao
[Calango Hacker Clube][calango] pela ajuda na construção da infraestrutura para
exposição da obra, especialmente os amigos Faísca e Martino.

A todos os desenvolvedores do [sistema operacional Debian][debian] por me
proporcionar um ambiente seguro, estável e politicamente alinhado aos meus
ideais, ao todos os desenvolvedores e colaboradores das ferramentas de
[Software Livre][software-livre] utilizadas na criação dos vídeos e dos sons
que os acompanham:

* [Kdenlive](https://kdenlive.org)
* [TidalCycles](https://tidalcycles.org)
* [SuperCollider](https://supercollider.github.io)
* [Ardour](http://www.ardour.org)
* [Audacity](https://www.audacityteam.org)
* [Vim](https://www.vim.org)
* [Stella](https://stella-emu.github.io)
* [OBS Studio](https://obsproject.com)

Por fim e não menos importante, agradeço a [Atari][atari] e a todas as empresas
e pessoas que desenvolveram jogos para plataforma Atari 2600.

## Desenvolvimento e instalação

Documento aqui detalhes técnicos e decisões de projeto durante a criação e
instalação da obra.

### Reprodução automática dos vídeos em loop

Foi utilizado para reprodução dos vídeos um [Raspberry Pi 3 B+][raspberry] com
o sistema de media center [OSMC][osmc] configurado com o script
[`autoexec.py`][autoexec] para play automático dos vídeos em loop. O script
Python `autoexec.py` fica no [`userdata`][userdata] e usa a biblioteca `xbmc`
para executar [funções internas do player Kodi][kodi-wiki], [Kodi][kodi] é o
software utilizado no OSMC como player de mídia.

Arquivo `/home/osmc/.kodi/userdata/autoexec.py`:

```python
import xbmc
xbmc.executebuiltin("PlayerControl(RepeatAll)")
xbmc.executebuiltin("PlayerControl(RandomOn)")
xbmc.executebuiltin("PlayMedia(/media/atari2600, isdir)")
```

Feito isso os vídeos serão tocados em loop sempre que o Raspberry Pi for
iniciado.

## Instalaçao e equipamentos

### Fotos

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/distribuidor-rca.jpg" alt="Distribuidor RCA">
  <legend>Distribuidor RCA</legend>
</figure>

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/hdmi-rca.jpeg" alt="Conversor HDMI-RCA">
  <legend>Conversor HDMI-RCA</legend>
</figure>

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/pilha-tvs.jpeg" alt="TVs de tubo empilhadas">
  <legend>TVs de tubo empilhadas</legend>
</figure>

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/pilha-tvs-ligada.jpeg" alt="TVs de tubo ligadas">
  <legend>TVs de tubo ligadas</legend>
</figure>

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/tv-sony-frente.jpg" alt="TV de tubo Sony">
  <legend>TV de tudo Sony</legend>
</figure>

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/tv-sony-fundo.jpg" alt="Fundo TV de tubo Sony">
  <legend>Fundo TV de tubo Sony</legend>
</figure>

[1]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Pitfall!
[2]: https://www.archdaily.com.br/br/01-81125/brasilia-em-construcao-por-marcel-gautherot/81125_81127
[3]: https://casavogue.globo.com/MostrasExpos/Fotografia/noticia/2015/10/fotos-ineditas-retratam-construcao-de-brasilia.html
[4]: https://www.msn.com/pt-br/noticias/fotos/fotos-hist%c3%b3ricas-raras-da-constru%c3%a7%c3%a3o-de-bras%c3%adlia/ss-AAw3Stj
[5]: https://ims.com.br/exposicao/as-construcoes-de-brasilia
[6]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Enduro_(jogo_eletr%C3%B4nico)
[7]: http://retrovisoronline.blogspot.com/2011/03/historia-dos-1000-km-de-brasilia.html
[8]: https://pt.wikipedia.org/wiki/River_Raid
[9]: https://noticias.uol.com.br/album/100415brasilia50_album.jhtm#fotoNav=20
[10]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Keystone_Kapers
[11]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Megamania
[12]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Pac-Man_(Atari_2600)
[13]: http://www.salvador-antiga.com
[arquibrasilia]: https://arquibrasilia.com
[calango]: http://calango.club
[debian]: http://debian.org
[software-livre]: https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html
[atari]: https://www.atari.com
[biophillick]: https://biophillick.com
[prezi]: https://www.instagram.com/garotodeprogramanutella
[ze]: https://www.instagram.com/jotaffmaciel
[raspberry]: https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b-plus
[osmc]: https://osmc.tv
[kodi-wiki]: https://kodi.wiki/view/List_of_built-in_functions
[kodi]: https://kodi.tv
[systemd]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Systemd
[autoexec]: https://kodi.wiki/view/Autoexec.py
[userdata]: https://kodi.wiki/view/Userdata
